巴黎直擊：聖母院失修瀕倒塌,民眾話美國人有錢應埋單

立在法國巴黎塞納河旁的巴黎聖母院聞名遐邇，每年吸引1300萬人次遊客到訪。然而，雨雪污染物的侵蝕令巴黎聖母院的哥德式飛拱壁及石牆，變得面目全非。原有的石雕排水口，也已換上塑膠水管。不斷剝落的大理石令聖母院面臨倒塌的危機。在孕育歐陸理性主義及革命浪潮的土地上，世俗化的法國人已對修葺不甚熱心，埋單對象變了大洋彼岸的美國人。

缺乏修葺資金 盼望外國捐款打救

受惠於法國文學家維克多‧雨果的小說《巴黎聖母院》，巴黎聖母院曾在逾150年前作大規模修葺。據天主教巴黎總教區的估算，現時聖母院的修葺成本高達1.5億歐元（約14.5億港元），巨額的費用令巴黎總教區無法承擔。

擁有巴黎聖母院的法國政府只承諾在未來10年撥出4000萬歐元（約3.9億港元）。為了籌集餘下1.1億歐元（約10.6億港元）的費用，聖母院不得不尋找海外捐款。聖母院發言人菲諾稱：「因為沒有法國人願意修葺教堂，我們只能向美國人求助。」

「美國人富有，應出一分力出資修葺」

世俗主義的濫觴，令法國人覺得盡了交稅的義務，便不須費心修葺彼岸的神聖空間─教堂，甚至可由外國人埋單。巴黎中學女生加朗恩塞雖認為修葺文物是一件好事，但她稱：「如果我們能請其他人幫忙就更好了，因為不單只我們法國人，其他外國遊客也來參觀聖母院。美國那麼有錢，應該問他們資助部分維修費用，可能他們會幫忙的。」

加朗恩塞的朋友卡米耶亦有類似的看法，她稱：「巴黎聖母院也屬世界級文物，外國人可以資助修葺是好事。巴黎又是全球最多遊客遊覽的城市。其實不單只美國，我們也可以問其他國家資助修葺我們的文物。」

世界遺迹作號召 望解燃眉之急

巴黎聖母院籌款基金會主管皮科稱：「巴黎聖母院不是巴黎、法國或歐洲的遺迹，但它確實是一個世界遺迹。」他認為，美國人會較法國人踴躍捐款，故基金會推出美國籌款計劃。

獲得美國稅務局給予免稅地位的基金會，計劃本年春季在美國5個城市舉辦巡迴演出。皮科認為修葺已是刻不容緩，「我們希望巴黎聖母院可永久存在，但沒有修葺，便不能永久存在」。

美國遊客的心聲：耍手兼擰頭

當法國人渴望大西洋對岸的美國人，會源源不絕奉上修葺經費之際，在巴黎遊覽的美國遊客卻不以為然。特里太太稱：「我不贊成美國出錢維修巴黎聖母院。我不是天主教徒。美國政府如果願意出錢我不管，私人公司也一樣。我根本看不出為何要這樣做。這與兩國關係良好與否無關。」

除了見證宗教歷史外，巴黎聖母院亦見證美國與法國昔日並肩作戰，以鮮血凝結的友誼。在第二次世界大戰的末期，美軍及戴高樂率領的自由法國軍隊，在聖母院外慶祝撃退納粹德軍，解放巴黎。曾見證美法一段特殊關係的巴黎聖母院，不敵時代洪流而變得搖搖欲墜，但戰後出生的新世代卻對修葺不甚熱心。

駐法國記者呂靜儀報道

美國佬叫你俾多D錢係北約又點先

中國最撚有錢，應該佢地埋單就啱啦

岩呀 香港都好有錢
問香港政府拎啦

快D俾muslim統治算啦
整黎托咩 轉頭又燒過

唔係有收入場費架咩
咁都唔夠錢

中国人富起來
中国人埋單先岩

現代法國人根本好垃圾
個個想唔使做嘢又有錢駛晚晚去玩

日用品電器買入口支那貨 支持政府用修古蹟錢養難民

最後一邊屌Trump一邊要美國出錢

過幾年變清真寺啦，修嚟托咩

14.5億港元叫巨額
香港起幾條隧道去拜山都唔只啦

之前成日串trump 點計？

Off topic 一下
你地覺得個記者文筆點？

應該叫香港人募捐，大撚把錢

沒有法國人願意修復教堂

緊係喇，個個都信伊斯蘭

咩報紙來
寫到咁垃圾都有

元朗起條天橋都17億 法國係咪真係咁窮

聖母院大火：開雲集團CEO 捐1億歐元助重建

唔係夠喇咩

究竟有垃圾政府先 定有垃圾國民先？

法國佬係咪智力有問題？

東方

杯葛華為又唔見咁爽快
要人俾錢就諗美國人

10億都無，有無窮到咁

有錢就要幫手？

拆撚左佢 起清真寺啦
然後拎一舊 原址既磚去 支國世界之窗起座新既 咪得囉
再加埋 聖母跪低係習像面前
中國實制架

點解東方記者有鐘樓駝俠個名唔用，要用巴黎聖母院？

法國自己話晒係發達國家啊，自己古蹟修復D錢一開口就要向外國募捐,係咩玩法啊？
唔怪得之英國佬嘈要脫歐喇🙄

留明睇trump資助重建個清真寺出黎

全世界既天主教教會自己比錢咪得囉,反正天主教咁有錢,唔好只係拎巴黎一個區既教會黎講

仲有美國好似大部份人都係基督徒,你叫佢地捐錢整聖母院??

天主教大撚把錢啦

要不是美國人解放法國 二戰你們就完蛋了

問梵蒂岡啦，大撚把錢

啲法國佬都幾戇鳩

講個笑話: icac

I can accept corruption

叫杜拜比錢囉
咁有錢佢地
整返座天主教式清真寺

法國不嬲on9

一二戰係度大叫自由民主乜乜乜扮到好高尚好勁 但就不停比德國屌打

歐洲人d智力收咗皮好耐

France surrender meme

寫到好垃圾? 邊度出問題

大種乞兒

用5g永世反美可能可以考慮

不如俾香港人捐錢移民好啦 接收難民都揀個好啲嘅品種

香港起條天橋都唔止十四億啦啦

甚麼？要錢的？那不看了不看了

所以我成日都話香港政府好撚有錢
人地14.5億可以修復世界遺跡 香港連條橋都起唔到

法國而家修清真寺啦

起清真寺喇 柒頭

拆左佢 原地起清真寺好過

大種乞衣

中國：我地只係發展中國家，人均收入得9000美元

開post 返工試過做錯乜事？

錯手燒左聖母院

法國修葺關美國L事
法國人都唔理自己d文物
仲期望美國人出錢幫你整？？？

屌，馬克龍之前仲話美國係潛在敵人

法國人 垃圾民族不意外

收咁多垃圾移民貼錢救佢地咪冇錢整

屌你有聲

叫共产党啦屌
起個毛柒東臭閪像代替塔

香港要玩金錢外交嘅話真係包起成棟聖母院又如何 起多棟比法國大使館都仲得
區區果十幾億

香港畀啦
攞去整文物都好過倒落海

全宇宙都係中國的 搵中國啦

好心佢哋作就大個數啦 收縮個最具歷史意義嘅文物先14億 我哋香港起條天橋都17憶 講出嚟被人笑 我哋香港捐錢捐都到頭起過都得

香港求其起條行人天橋都幾十億啦

叫支共起？10年內冧樓

岩啦之後再起過做大灣區一份子

冇人想知

叫梵諦岡比啦，大把錢

不過法國佬都on99，咁計法不如成個巴黎既政府支出都遊客比好唔好？

大陸化

唔怪之得同大陸fd

無事就法國咩咩柒柒，有事就世界遺跡

叫psg幫手俾

係咪聽慣香港d千億萬億工程, 而家見到十幾億覺得好平

你見到呢一代法國人 就明 脫歐是合理

全世界嘅天主教徒基督教徒，
係時候啦，主黎考驗你地啦！

怪唔知得連登仔係咁吹捧歐洲人既生活

事實：香港出錢 支那出頭

認真唔錯，呢啲先係睇新聞，學中文

拿破崙見到子孫咁廢會點

法國既存在價值:藝術館 時裝 收容難民
近代法國根本就係一無是處

幾有我地。香港。名作家。鄺先生。既。影子。

拿破崙見到D子孫D膚色黑晒🤷🏿‍♂️

拿破崙：我係科西嘉人呀 法國本土人廢架

啲錢俾晒難民

LVMH捐錢，兩億歐羅

清真聖母寺有冇得諗

歐洲蝗蟲嚟？

當還返個自由女神像比人

轉做大三巴算啦

自己地頭嘅古蹟要美國人出錢保養
唔爭在成棟嘢搬埋過去

幾好

好呀 屋頂變中式飛簷 尖塔變中式塔樓
激撚死班傻鳩

段新聞幾多年前

問美帝國攞錢?
二戰北約條數都未同你計呀

左膠logic
要整呀不過我唔俾錢咖

香港人：拆咗佢起樓拎黎炒既話先係正解

義賣Lv， Chanel啦
係到扮窮

香港D教會一個堂既會址都分分鐘值幾億，好多係N年前買落仲要有好多物業。